\section{Telecommunication systems}

%4.1
\subsection{Name some key features of the GSM, DECT, TETRA, and UMTS systems. Which features do the systems have in common? Why have the older three different systems been specified? In what scenarios could one system replace another? What are the specific advantages of each system?}
\begin{itemize}

\item GSM (Global System for Mobilecommunication): Circuit Switched, wireless Communication, wide area coverage, 9,6 kbit/s bis 50kbit/s, voice, MMS, SMS, TDMA

\item DECT (Digital Enhanced Cordless Telecommunications): Reichweite 30-50 m, wenige Teilnehmer über eine gemeinsame DECT station, andere Frequenzbereiche als WLAN und Bluetooth, 32kbit/s, TDMA

\item TETRA: ad-hoc networking, direct mode (ME to ME Communication), encryption directly on the Mobile Terminals, TDMA

\item UMTS: higher Data rates (up to 2 Mbit/s urban), higher capacity, CDMA, Packet Switched, more flexible

\end{itemize}



%4.2
\subsection{What are the main problems when transmitting data using wireless systems that were made for voice transmission? What are the possible steps to mitigate the problems and to raise efficiency? How can this be supported by billing?}

\underline{Problems:} Sprachübertragung hat eine recht gleichmäßige Verteilung der Daten über die Zeit der Verbindung hinweg. Bei anderen Datenverbindungen wie z.B. E-Mails oder Websites werden variierende Datenmengen empfangen und versendet (Burst). Das führt im klassischen GSM zu einer Mischung aus Überlastung und ungenutzten Time Slots.

\underline{Mitigate problems:} Packet Switched Services (GPRS), welche freie Time Slots nutzen (bis zu 4), allerdings nur wenn diese wirklich benötigt werden.

\underline{Billing support:} Pay per bytes/packet

%4.3
\subsection{Which types of different services does GSM offer? Name some examples and give reasons why these services have been separated.}
\begin{itemize}
\item Bearer Services are Services to transfer data between access points. OSI layers 1-3

\item Tele Services that enable voice communiaction via mobile phones (mobile telephony, emergency numbers, multinumbering, SMS, mailbox, fax, electronic mail)

\item Supplementary services similar to ISDN services (forward caller number, suppression of caller number, automatic call-back, conferencing, blocking incoming and outgoing calls)
\end{itemize}

Getrennt wegen Abstraktion (wer hätte es gedacht). Modularisierung führt zu besserer Erweiterbarkeit, die Zuständigen Personen können sich auf ein bestimmtes Feld konzentrieren und behandeln die anderen Bereiche wie Black Boxen.


%4.4
\subsection{Compared to the TCHs offered, standard GSM could provide a much higher data rate (33.8 kbit/s) when looking at the air interface. What lowers the data rates available to a user?}
Kontrollsignale, Guard Spaces zwischen den TDMA Slots, Forward Error Correction also Redundanz in den Nutzerdaten

%4.5
\subsection{Name the main elements of the GSM system architecture and describe their functions. What are the advantages of specifying not only the radio interface but also all internal interfaces of the GSM system?}
\begin{itemize}
\item Mobile Station ist das Terminal mit dem der Nutzer auf das GSM Netz zugreifen kann (i.d.R. ein Handy)

\item Base Transceiver Station sind die Zugriffspunkte des GSM Netzes zu denen sich die MS verbindet. Weisen Channels und Time Slots zu. Senden und Empfangen von Daten. Nehmen Messungen vor und leiten diese an den BSC.

\item Base Station Controller  Sie ist verantwortlich für Handover, sofern dieser zwischen angeschlossenen BTS geschieht.

\item Mobile Services Switching Center steuert alle Verbindungen auf zugehörigen BSCs, Handover bei mehr als einem involvierten BSC.

\item Datenbank HLR Daten (Nummer, Vertragsinfo, Mapping auf VLR, ...) aller Nutzer eines einzelnen Providers

 \item Datenbank VLR enthalten enthalten u.a. den letzten Aufenthaltsort aller Mobilfunkteilnehmer in einer Region, die bei dem Provider angemeldet sind

\item Authentication Center für Identifizierung gegenüber dem Netz, Verschlüsselung

\item Equipment Identity Register 

\item Operation and Maintenance Center

\item Gateway MSC Schnittstelle zum klassischen IDSN Netz
\end{itemize}

Spezifikation bedeutet auch immer mehr Kompatibilität. Hardware von verschiedenen Herstellern kann genutzt werden. Geringere Abhängigkeit.


%4.6
\subsection{Describe the functions of the MS and SIM. Why does GSM separate the MS and SIM? How and where is user-related data represented/stored in the GSM system? How is user data protected from unauthorised access, especially over the air interface? How could the position of an MS (not only the current BTS) be localised? Think of the MS reports regarding signal quality.}

\underline{Functions of MS and SIM:} Die MS ist zuständig für alle Funkfunktionen und Nutzerdienste.
Die SIM enthält die zur Identifikation/Challengeresponse gegenüber des Authentication Centers notwendigen Nutzeparameter und ist für die Identifikation gegenüber dem Netz zuständig.

\underline{Separation of MS and SIM:} MS und SIM sind getrennt bzw. trennbar, da zur Einführung von GSM die eSIM noch keine Option war und vermutlich niemand Lust gehabt hätte bei jedem Providerwechsel ein neues Telefon zu erwerben oder wahlweise die Provider keine Lost hatten mit jedem neuen Telefon eines Nutzers eine neue SIM auszustellen. Also Erhöhung der Benutzbarkeit.

\underline{where is user-related data:} HLR + VLR + AuthCenter + SIM(id+private key)

\underline{data protection:} Die Datenübertragung zwischen der MS und der BTS ist mit einem cipher Key verschlüsselt. Dieser wird mithilfe des individuellen Nutzer authentication keys in der SIM Karte und dem Algorithmus A8 generiert. Die Verschlüsselung läuft dann über den Algorithmus A5. Ein "Abhöhrer" müsste also den besagten Nutzer key kennen um die Unterhaltung verstehen zu können. Dieser ist jedoch nur dem Provider (also dem AC) und der SIM bekannt. (idealerweise, man weiß ja nie...) Authentifizierung mit A3

\underline{Position of MS:} Der measurement report der MS enthält alle BTS's, welche die MS empfangen kann und die zugehörige Signalstärke/-qualität. Aus diesen Informationen kann der ungefähre Abstand zu den BTS's ermittelt werden und, wenn genügend Antennen in der Region stehen, die Position der MS stark eingegrenzt werden.

%4.7
\subsection{Looking at the HLR/VLR database approach used in GSM—how does this architecture limit the scalability in terms of users, especially moving users?}

Irgendwann sind die Datenbanken einfach voll. 
Bei vielen bewegten Nutzern müssen viele Einträge von VLR zu VLR und von VLR zum HLR geschoben werden.

%4.8
\subsection{Why is a new infrastructure needed for GPRS, but not for HSCSD? Which components are new and what is their purpose?}

HSCSD is still circuit switched and just utilizes more than one slot per user, so only the software has to change. 

GPRS is packet switched and therefore needs new hardware to handle Packet Transmission (Routers).
New components are:
\begin{itemize}

\item GGSN (Gateway GPRS Support Node) which is the interworking unit between GPRS and a PDN (works like a router) (usually includes a NAT)

\item SGSN (Serving GSN) which is communicating with the MS in terms of location, billing, security

\item GR (GPRS Register) which contains the IP addresses
\end{itemize}

%4.9
\subsection{What are the limitations of a GSM cell in terms of diameter and capacity (voice, data) for the traditional GSM, HSCSD, GPRS? How can the capacity be increased?}

GSM-Zellen können eine Größe von bis zu 35km umfassen. Grund: Time Advance Field 6bit. Die Kapazität ist begrenzt durch die Anzahl der verfügbaren Frequenzen und Time Slots. Sind diese gefüllt, werden keinen neuen Nutzer mehr aufgenommen. GSM

Datarates:

\begin{itemize}
\item classical GSM: 9.6 kbit/s, advanced coding 14.4 kbit/s

\item HSCSD: 57.6 kbit/s 

\item GPRS: 171.2 kbit/s mit 8 slots und coding scheme CS-4
\end{itemize}

%Mit EDGE erreicht GSM bis zu 384 kbit/s durch andere Modulation
\underline{increase capacity:} Weniger Redundanz einbauen

%4.10
\subsection{What multiplexing schemes are used in GSM for what purposes? Think also of other layers apart from the physical layer.}

SDM in Hinblick auf die Zellen

FDM für den Duplex und Trennung der Channels, imbesonderen für die Trennung Uplinks/Downlinks

TDM für den Zurgiff in den einzelnen Channels (Trennung der User)

%4.11
\subsection{How is synchronisation achieved in GSM? Who is responsible for synchronisation and why is synchronisation very important?}

Die Synchronisation läuft zwischen BTS und MS ab indem die BTS auf einem Channel eine Clock sendet. (Synchronisation des Delays)

Synchronisation ist wichtig, da sonst die Time Slots von den sich bewegenden MS regelmäßig verpasst werden würden, da das Signal plötzlich länger oder kürzer bis zur BTS braucht. Es muss also dementsprechend angepasst früher oder später gesendet werden. Dies wird nur durch gute Synchronisation möglich. (Sync in der MS)
Die Time Slots von der BS werden zur Trennung der Nutzer benötigt.

%4.12
\subsection{What are the reasons for the delays in a GSM system for packet data traffic? Distinguish between circuit-switched and packet-oriented transmission.}

%4.13
\subsection{Where and when can collisions occur while accessing the GSM system? Compare possible collisions caused by data transmission in standard GSM, HSCSD, and GPRS.}
Beim Verbinden mit der BTS muss zum reservieren eines Channels (TimeSlot+Frequenz) slotted Aloha auf dem RACH (Random Access CHannel) verwendet werden. Hierbei kann es zu Kollisionen kommen. Die eigentliche Datenübertragung läuft dann üblicherweise kollisionsfrei ab, außer es kommt zu außergewöhnlichen Ereignissen, wie einem fiesen jamming Angrif eines anderen Nutzers.

Bei HSCSD kann es zusätzlich noch zu Problemen beim Handover kommen, wenn auf der neuen BS keine 2 (3,4) Slots reserviert werden können. Jedoch wird dann vermutlich einfach die Verbindung abgelehnt, also keine Kollision. 


%4.14
\subsection{Why and when are different signalling channels needed? What are the differences?}
\begin{itemize}
\item RACH (Random Access Channel) wird für Zugriffsanfragen und location Updates genutzt

\item TCH (Traffic Channel)

\end{itemize}

%4.15
\subsection{How is localisation, location update, roaming, etc. done in GSM and reflected in the data bases? What are typical roaming scenarios?}
Lokalisierung ist nur dann möglich, wenn sich der Teilnehmer regelmäßig mit seiner MS im Netz einbucht/meldet. Sobald er dies tut, wird das verantwortliche, regionale VLR des Providers, mit dem er momentan verbunden ist, informiert und der Nutzer wird dort eingetragen. Das HLR des Teilnehmers wird über den neuen Standort in Kenntnis gesetzt (Location update).


Location Update Ablauf:

\todo{Das location update macht doch der MSC, oder?. Wenn die MS das machen würde, müsste sie von allen Providern auf der Welt alle Funkzellen und ihre Location Area kennen}
\begin{itemize}
\item MS bemerkt, dass seine neue Zelle sich in einer anderen Location Area gehört.
\item Der BSC empfängt eine Location Update Message von der MS und leitet diese weiter zum MSC.
\item MSC bemerkt, dass die alte LA (Location Area) der MS zu einem anderen MSC gehört und fragt das alte VLR nach der IMSI des Teilnehmers und trägt diese in ihre Datenbank ein.
\item Das MSC sendet eine Update Location Message an das HLR des Teilnehmers. 
\item HLR trägt den neuen Aufenthaltsort des Teilnehmers ein und sendet dem neuen MSC Informationen über den Teilnehmer, wie den zugehörigen Key, random Challenge und die SRES für die Verschlüsselung und Authentifizierung.
\item Die alte MSC löscht die Daten im VLR.
\item Authentifizierung des Nutzers
\end{itemize} 


Roaming geschieht durch Nachfrage beim HLR des Teilnehmers. Das HLR schaut nach, wo der Teilnehmer zuletzt gesichtet wurde und fragt das zuständige VLR ob sich der Teilnehmer noch dort aufhält und erhält bei Erfolg die MSRN (Mobile Subscriber Roaming Number) welche eine ISDN Nummer im jeweiligen Gebiet ist, mit welcher der Nutzer erreicht werden kann. 

National roaming, international roaming. Beides Wechsel des Provider Netzes.


%4.16
\subsection{Why are so many different identifiers/addresses (e.g. MSISDN, TMSI, IMSI) needed in GSM? Give reasons and distinguish between user related and system related identifiers.}
\begin{itemize}
\item MSISDN ist die Nummer, die einer SIM-Karte zugeordnet wird und die man auf seinem Handy wählt um einen Nutzer zu erreichen. Über diese Nummer wird der Teilnehmer einem HLR, bzw. einem Provider zugeordnet.

\item TMSI (Temporary Mobile Subscriber Identity) erhält die MS vom aktuellen VLR und gilt nur in der aktuellen LA. Sie wird genutzt um einen Nutzer eine Paging-Nachricht zu senden, wenn dieser angerufen wird. Da sie temporär ist, wird das Anlegen von Bewegungsprofilen erschwert.

\item IMSI ist die globale Identifikationsnummer, u.a. auf der SIM gespeichert, über die der Teilnehmer im Netz einer HLR zugeordnet und kann so im HLR gefunden werden. Um tracking eines Nutzers zu erschweren wird diese Nummer möglichst selten versendet und meist durch die TMSI ersetzt. IMSI hat nichts mit der Mobilfunknummer zu tun.

\end{itemize}


%4.17
\subsection{Give reasons for a handover in GSM and the problems associated with it. Which are the typical steps for handover, what types of handover can occur? Which resources need to be allocated during handover for data transmission using HSCSD or GPRS respectively? What about QoS guarantees?}
Wir bewegen uns von unserer aktuellen BTS weg und hin zu einer anderen. Dadurch wird das Signal der alten BTS immer schwächer und das der Neuen immer stärker.

Probleme ergeben sich, wenn ein Nutzer mehrere BTS etwa gleich stark empfängt (z.B. durch hin- und herbewegen) und somit ständig HO notwendig werden und dadurch die Verbindung sehr schlecht wird. Dies wird dadurch verhindert, dass ein HO nur dann eingeleitet wird, sobald eine gewisse Differenz der Signalstärke erreicht ist.

Handover Steps see figure 4.45

Types of HO: Channel change within cell, BTS change, BSC change, MSC change

%4.18
\subsection{What are the functions of authentication and encryption in GSM? How is system security maintained?}
Authentifizierung erfolgt zwischen der SIM und dem AUC. Hierbei wird zunächst eine Zufallsnummer vom AC an die SIM gesendet. Beide Seiten führen nun den Algorithmus A3 mit dieser Nummer und dem individuellen Teilnehmer Key aus und senden das Ergebnis in Form einer SRES Nachricht an das verbundene MSC. Hier werden die Ergebnisse verglichen. Stimmen diese überein, war die Authentifizierung erfolgreich.

Verschlüsselung läuft ähnlich ab. Auch hier wird eine Zufallsnummer ausgetauscht und aus ihr und dem Teilnehmer Key mit dem A8 Algorithmus der cipher Key errechnet und vom AUC an das BSS gesendet. Diese verschlüsselt dann die Nutzerdaten mit diesem Key und dem Algorithmus A5. Die MS tut das selbe auf der anderen Seite mit dem Key der von der SIM errechnet wurde.

Keine Ende-zu-Ende Verschlüsselung 

%4.19
\subsection{How can higher data rates be achieved in standard GSM, how is this possible with the additional schemes HSCSD, GPRS, EDGE? What are the main differences of the approaches, also in terms of complexity? What problems remain even if the data rate is increased?}
Klassisches GSM is 9.6 kbit/s, 14.4 kbit/s mit weniger FEC

HSCSD nutzt mehrere Slots um die Datenrate zu erhöhen.

GPRS nutzt bis zu 8 time-slots und bietet 4 verschiedene Coding Schemes (CS-1 bis CS-4). Die Coding schemes vewenden unterschiedlich viel Forward Error Correction.

EDGE nutzt eine andere Modulation(PSK) in addition to GMSK, which offers even higher data rates under good propagation conditions.

\underline{verbleibende Probleme:} Interferenzen \todo{todo}


%4.20
\subsection{What limits the data rates that can be achieved with GPRS and HSCSD using real devices (compared to the theoretical limit in a GSM system)?}
Alte Handy können die Codes von GPRS nicht und können nicht senden und empfangen zugleich.

%4.21
\subsection{Using the best delay class in GPRS and a data rate of 115.2 kbit/s – how many bytes are in transit before a first acknowledgement from the receiver could reach the sender (neglect further delays in the fixed network and receiver system)? Now think of typical web transfer with 10 kbyte average transmission size—how would a standard TCP behave on top of GPRS (see chapter 9 and chapter 10)? Think of congestion avoidance and its relation to the round-trip time. What changes are needed?}

%4.22
\subsection{How much of the original GSM network does GPRS need? Which elements of the network perform the data transfer?}
GPRS nutzt das GSM-Netz für die Authentifizierung, benötigt also das OSS (Operation Subsystem) und HLR/VLR.

%4.23
\subsection{What are typical data rates in DECT? How are they achieved considering the TDMA frames? What multiplexing schemes are applied in DECT for what purposes? Compare the complexity of DECT with that of GSM.}

%4.24
\subsection{Who would be the typical users of a trunked radio system? What makes trunked radio systems particularly attractive for these user groups? What are the main differences to existing systems for that purpose? Why are trunked radio systems cheaper compared to, e.g., GSM systems for their main purposes?}
\underline{Users:} Feuerwehr, Polizei, Militär, Hilfsorganisationen in Krisengebieten.

\underline{Vorteile:} Ad-Hoc networking in verschiedensten Modi, verlässliche/robuste Verbindung. Es kann in eine Krisengebiet schnell das eigene Netz aufgestellt werden. Die Verschlüsselung (ende zu ende) ist besser, also höhere Sicherheit.

\underline{Unterschiede und Kosten:} Der größte Unterschied von TETRA zu GSM oder ähnlichem ist der Direct Mode, der eine ad-hoc Verbindung zwischen den Terminals erlaubt. Es muss also keine Infrastruktur vorhanden sein, solange die Geräte in Reichweite sind. Diese kann auch durch den Einsatz von (mobilen) Repeatern vergrößert werden.

%4.25
\subsection{Summarise the main features of 3rd generation mobile phone systems. How do they achieve higher capacities and higher data rates? How does UMTS implement asymmetrical communication and different data rates?}
Nutzen CDMA statt TDMA, sehr viel höhere Datenraten (bis zu 2 Mbit/s urban) und sind packet-switched.

\underline{Main features:} Höhere Kapazitäten durch CDMA, da hier alle Nutzer auf einer Frequenz senden können und durch die verschiedenen Codes auseinander gehalten werden.

\underline{Höhere/verschiedene Datenraten:} Verschiedene Datenraten durch variierende Spreading-Faktoren. Je höher die Datenrate desto weniger Chips pro Bit. Dadurch wird eine konstante Chippingrate von 3.84 Mchip/s gewährleistet.

%4.26
\subsection{Compare the current situation of mobile phone networks in Europe, Japan, China, and North America. What are the main differences, what are efforts to find a common system or at least interoperable systems?}
Leichte unterschiede im Frequenzbereich von GSM, LTE wird von allen, jedoch auf untershiedlichen Frequenzen benutzt, 5G soll es irgendwann überall geben.

%4.27
\subsection{What disadvantage does OVSF have with respect to flexible data rates? How does UMTS offer different data rates (distinguish between FDD and TDD mode)?}
OVSF means Orthogonal Variable Spreading Factor

Es können weniger Streams mit hohen Datenraten laufen, da schon bei zwei Streams mit Spreading-Faktor 2 der gesamte Coding-Tree blockiert ist. Man muss im schlimmsten Fall einen größeren Spreading-Faktor nehmen und den Datenstrom z.B. durch anderes Encoding bei Audio/Video anpassen.

Bei UMTS gibt es FDD, d.h. getrennte Upload/Download Frequenzbereiche. Time Slots werden lediglich zur Synchronisation verwendet und nicht zum Treffen der Benutzer.

%4.28
\subsection{How are different DPDCHs from different UEs within one cell distinguished in UTRA FDD?}

%4.29
\subsection{Which components can perform combining/splitting at what handover situation? What is the role of the interface Iur? Why can CDMA systems offer soft handover?}
Combining/Splitting ist Aufgabe der RNS (Radio Network Subsystem) oder Node Bs, damit das CN (Core Network) nicht davon verwirrt wird.

Findet der Handover zwischen zwei Antennen des selben Node Bs oder zwischen zwei NodeBs desselben RNCs statt sind die NodeBs für das Splitting/Combining zuständig. Sonst die RNCs.

Iur wird für die Kommunikation zwischen den RNCs genutzt.

Der soft HO wird dadurch möglich, weil wenn das Signal an einer Stelle zu schwach wird, der Pfad einfach nicht mehr genutzt wird. Es stehen ohnehin noch weitere Wege zu Verfügung, die dann stattdessen benutzt werden.
%4.30
\subsection{How does UTRA-FDD counteract the near-far effect? Why is this no problem in GSM?}
Die Stations müssen ihre Sendestärke ständig anpassen (ein generelles Problem bei CMDA Systemen) um zu verhindern das Stationen übertönt werden. Dieses Problem tritt bei GSM nicht auf, da es TDMA nutzt und somit nie zwei Stationen auf der selben Frequenz im selben Time Slot senden (sollten) und sich somit auch nicht übertönen können.


